[BeijingOperaProduction.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BeijingOperaProduction.jpg "fig:BeijingOperaProduction.jpg")
[2019年3月20日《霸王別姬》在台北演出時謝幕開放觀眾拍照.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2019年3月20日《霸王別姬》在台北演出時謝幕開放觀眾拍照.jpg "fig:2019年3月20日《霸王別姬》在台北演出時謝幕開放觀眾拍照.jpg")

**《霸王別姬》**是[京剧藝術大師](../Page/京剧.md "wikilink")[梅蘭芳編創的](../Page/梅蘭芳.md "wikilink")[梅派青衣經典名劇之一](../Page/梅派.md "wikilink")。故事講述楚漢相爭末期，西楚霸王[項羽中了](../Page/項羽.md "wikilink")[韓信](../Page/韓信.md "wikilink")[十面埋伏之計被困垓下](../Page/十面埋伏.md "wikilink")（史稱「[垓下之圍](../Page/垓下之戰.md "wikilink")」），漢營隨後使出[四面楚歌之計](../Page/四面楚歌.md "wikilink")，讓漢軍在項羽紮營處周圍大唱楚歌，使得項羽士兵軍心渙散，項羽以為楚軍皆投降劉邦，大勢已去。項羽於是唱起「[垓下歌](../Page/垓下歌.md "wikilink")」在營帳中擺下酒宴與[虞姬同飲作別](../Page/虞姬.md "wikilink")，虞姬也為項羽舞劍，舞罷便自刎殉情。悲傷不已的項羽後殺出重圍，鏖戰後逃至烏江自覺無顏見江東父老而自刎江邊。

此剧原名《楚汉争》，根据[昆曲](../Page/昆曲.md "wikilink")《千金记》和编写而成。总共四本。1918年，由[杨小楼](../Page/杨小楼.md "wikilink")、[尚小云在北京首演](../Page/尚小云.md "wikilink")。1922年2月15日，[杨小楼与](../Page/杨小楼.md "wikilink")[梅兰芳合作](../Page/梅兰芳.md "wikilink")。[齊如山](../Page/齊如山.md "wikilink")、[吴震修对](../Page/吴震修.md "wikilink")《楚汉争》进行修改，更名为《霸王别姬》。

## 劇本創作過程

齊如山依據明代沉采所編《千金記》傳奇，與一九一八年由桐馨社的楊小樓、錢金福、尚小雲、高慶奎共同編演的《楚漢爭》劇本，完成霸王別姬初稿，原為二十多場，後經吳震修協助刪減，以霸王打陣和虞姬舞劍為重點場子。演出後持續調整，至一九三六年已減到十二場，解放後減到八場。\[1\]

## 重點欣賞橋段

### 《虞姬舞劍》

虞姬舞劍是《霸王別姬》中重點欣賞段落。此段落使用的配樂是源自崑曲《[思凡](../Page/思凡.md "wikilink")》裡富含節奏感的【[夜深沉](../Page/夜深沉.md "wikilink")】曲牌，[梅蘭芳為此特地向武術老師學習](../Page/梅蘭芳.md "wikilink")[太極劍以及](../Page/太極劍.md "wikilink")[太極拳](../Page/太極拳.md "wikilink")。部分動作從《[群英會](../Page/群英會.md "wikilink")》的舞劍和《[賣馬](../Page/賣馬.md "wikilink")》的耍鐧擷取元素，因此在首演當時有小報副刊評“虞姬寶劍舞如叔寶之鐧，嫦娥花鋤掄如虹霓之槍”。
在霸王唱出著名的[垓下歌](../Page/垓下歌.md "wikilink")：「力拔山兮氣蓋世，時不利兮騅不逝，騅不逝兮可奈何，虞姬，虞姬，奈若何？」後，虞姬便對霸王說：「大王慷慨悲歌令人淚下，待妾歌舞一回，聊以解憂如何。」此一提議奠定虞姬舞劍在劇情發展脈絡上作為表演特性，因此以[梅蘭芳設計時以京劇舞蹈動作輔以武術](../Page/梅蘭芳.md "wikilink")。\[2\]

## 首演名單

| 角色   | 演員                               |
| ---- | -------------------------------- |
| 西楚霸王 | 楊小樓                              |
| 虞姬   | [梅蘭芳](../Page/梅蘭芳.md "wikilink") |
| 虞子期  | 姜妙香                              |
| 項伯   | 許德義                              |
| 周蘭   | 李壽山                              |
| 鍾離味  | 遲月亭                              |
| 劉邦   | 李鳴玉                              |
| 韓信   | 王鳯卿                              |
| 彭越   | 錢金福                              |
| 李左車  | 汪金林                              |
| 大纛   | 傅小山                              |
| 張良   | 甄洪奎                              |
| 陳平   | 扎金奎                              |
| 樊噲   | 方洪順                              |
| 馬童   | 侯海林                              |
| 中軍   | 焦鳳池                              |
| 報子   | 郭春山                              |
| 漁夫   | 柴得全                              |
| 弟子兵  | 羅文奎、賈多才、高登雲、張瑞亭、姜玉珮、趙春錦、姜士緒、福少田  |
| 宮女   | 王桂山、董玉林、胡長泰、朱得祿、姜連彩              |
| 藤牌   | 陶玉樹、張棟、杜明、陶玉政                    |
| 漢將   | 劉硯亭、王玉吉、丁永利、袁增幅、陳椿鈴、楊中和          |
|      |                                  |

參考來源:舞台生活四十年\[3\]

## 参见

  - 典故
  - [京剧目录](../Page/京剧目录.md "wikilink")
  - [霸王別姬 (電影)](../Page/霸王別姬_\(電影\).md "wikilink")

## 參考資料

[Category:京剧剧目](../Category/京剧剧目.md "wikilink")
[Category:殉情相關作品](../Category/殉情相關作品.md "wikilink")
[Category:女性題材作品](../Category/女性題材作品.md "wikilink")
[Category:楚漢戰爭題材作品](../Category/楚漢戰爭題材作品.md "wikilink")

1.

2.
3.